\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}

\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.58,.9,.9}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{LightCyan}}c}

\usepackage{dsfont, amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx,realboxes,epsf}

%\usepackage[enonce]{examecs}
\usepackage[correction]{examecs}

%\newcommand\scr{}
%\usepackage[boldsans]{ccfonts}
\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

% \usepackage[boldsans]{ccfonts}
% \usepackage{eucal}
% \usepackage{eufrak}
% \usepackage{eulervm}
%\usepackage{siunitx}

\newcommand{\np}{}
\newcommand\R{\bbr}
\newcommand\N{\bbn}
\newcommand\C{\bbc}
\newcommand\Z{\bbz}
\newcommand\Q{\bbq}
\newcommand\PR{\mathcal{P}}


\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}}% vecteur(AB)

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.pathmorphing,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap}

\usepackage{tkz-graph,tikz-uml}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}

\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\small\ttfamily\itshape}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
            \newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{\imath},\ve{\jmath}\,}\xspace}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


\newcommand\nor{\downarrow}
\newcommand\nand{\uparrow}
\newcommand\I{{\rm \mathbf{i}}{}}
\newcommand\E{{\rm \mathbf{e}}{}}

\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}} 


\newcommand{\Fonc}[5]{#1~\colon~\begin{array}{rll} #2 &\to &#3\\ #4& \mapsto &#5 \end{array}} % fonction d'une autre variable
\newcommand{\illt}[4]{\begin{minipage}[t]{#3\linewidth}\vspace{0cm}#1\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{#4\linewidth}\vspace{-0.25cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\end{flushright}\end{minipage}}
      


\paper{DS6-BCPST1-2223} % <- do not include FC, FT etc
%\version{0}                     % <- for multiple choice exams
\title{DS6 - Mathématiques}
\time{3 heures} % <- number of hours: default is three
\semester{BCPST-1}
\annee{11 février 2023} % <- default is the current year

%\campus{City}

% \note{La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
%   dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
%   indépendants. Les calculatrices sont proscrites.}


\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\e}{{\rm e}}

\begin{document}

\begin{exercice}[Questions de colles - semaines 8 à 16]
  \begin{enumerate}
  \item  On note $H=\left\{ (  x,y,z)  \in \mathbb{R}^{3}\mid
x+2y+3z=0\right\}$, démontrer que $H$ est un sev de $\mathbb{R}^{3}$
en déterminant $\mathbf{u}$ et $\mathbf{v}$, deux vecteurs de $\mathbb{R}^{3}$, de
sorte que $H={\rm Vect}{( \mathbf{u},\mathbf{v})}$.
On note $\mathbf{w}=(1,2,3)$. Est-ce que $\mathbf{w}\in H$?

\item  Fonction Python  qui additionne  deux polynômes  en disposant  d'une
  fonction \texttt{degré} et \texttt{normalise}.
\item Soit $x$ et $y$ des  séries statistiques. Énoncé et démonstration de
  la formule de Koenig-Huyghens pour le calcul de $\mathbb S(x,y)$.
\item Fonction Python  déterminant la covariance avec  toutes les fonctions
  intermédiaires nécessaires. 
\item Fonction Python renvoyant un booléen testant si une matrice donnée en
  argument est triangulaire supérieure.
\item Principe de superposition des solutions des équations différentielles
  linéaires du premier ordre : énoncé et démonstration.
\item Calcul de la dérivée de $\sqrt{1+\sqrt{1+x^2}}$ + sens de variation.
\item Calcul de $L=\displaystyle\int_{a}^{b} \frac{1}{t^2+6t+10} {\rm d}t$.
\item  On    considère    la    suite   $(u_n)$    définie    par    :    $u_0=1$,
  $u_1=\sqrt{3}-\dfrac{1}{2}$     et      $$\forall     n     \in      ℕ,     \:
  u_{n+2}=2\sqrt{2}u_{n+1}-4u_{n}$$ Exprimer son  terme général en fonction
  de $n$.
\item Relation de Pascal: énoncé et démonstration par le calcul.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Système]
  Résoudre  dans $ℝ^4$  le système  suivant d'inconnues  $(x,y,z,t)$ et  de
  paramètre réel $λ$:

  $$
  \begin{cases}
    λx+y+z=1\\
    x+λy+z=λ\\
    x+y+λz=λ^2
  \end{cases}
  $$

  

  
\end{exercice}


\begin{exercice}[Intégration par parties]
  À   l'aide  d'une  (ou  plusieurs)   intégration(s)  par  parties,
    déterminer la  primitive de $f:x\mapsto  \E^{-\frac{x}{4}}\sin(2x)$ qui
    s'annule en 0.
  
  \end{exercice}

  \begin{exercice}[Dans l'esprit de l'épreuve de modélisation]
    Un parachutiste est largué à une altitude de 1 500 m. Il ouvre aussitôt
    son parachute.

    On déclenche le chronomètre quand le parachutiste saute.
    
    Sa position est repérée par sa distance verticale $z(t)$
    par rapport au point de largage. 


    À un instant $t$ sa vitesse $v(t)=z'(t)$ est donnée par:

    $$(E):\qquad m\cdot v'(t)+k\cdot v(t)=m\cdot g$$

    où  $m$ désigne  la masse  du  parachutiste, $g$  l'accélération de  la
    pesanteur et  $k$ un  nombre réel  strictement positif  (coefficient de
    résistance).

    On prendra $m=125$  kg, $g=9,8 {\rm m}\cdot {\rm  s}^{-2}$, $g=200 {\rm
      kg}\cdot {\rm s}^{-1}$.

    \begin{enumerate}
    \item Résoudre l'équation  différentielle $(E)$ en tenant  compte de la
      condition initiale $v(0)=0$.
    \item Dresser le  tableau de variation de la fonction  $v$ en précisant
      sa limite en $+\infty$ qu'on notera $v_M$.
    \item
      \begin{enumerate}
      \item  Déterminer la  valeur exacte  du temps  $t_1$ nécessaire  pour
        atteindre $99\%$ de la vistesse  $v_M$. Donner une valeur approchée
        de $t_1$ à $10^{-2}$s près par excès.
      \item Déterminer  des commandes Python permettant  de tracer l'allure
        de la courbe de la fonction $v$ sur l'intervalle $[0,30]$.
      \item Tracer sur la copie l'allure de cette courbe sur ce même intervalle.
      \end{enumerate}
    \item Déterminer la fonction $z$ primitive de $v$ telle que $z(0)=0$.
    \item Déterminer des  commandes Python qui permettent de  calculer à la
      seconde près l'heure à laquelle le parachutiste touchera le sol.
    \item On admettra  que le script précédent indique  que le parachutiste
      touche  le  sol à  l'instant  $t=246$s.  Ce résultat  vous  paraît-il
      plausible? Expliquer.

      {\itshape
        On pourra relire la question 3.a. et admettre que $z(t_1)\approx 14$m.
      }
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \newpage
  

  \begin{exercice}[Calcul matriciel et suites comme au DS5]

    Soit $J=
    \begin{bmatrix}
      0&1&1\\
      1&0&1\\
      1&1&0
    \end{bmatrix}
    $

    Le but de l'exercice est de calculer les puissances successives de $J$.

    \begin{enumerate}
    \item  Les  matrices  étant  représentées par  des  listes  de  listes,
      déterminer une fonction  Python prenant une matrcie $M$  et un entier
      naturel $n$ en paramètres et qui renvoie $M^n$.
    \item Calculer $J^2$ puis déterminer deux réels $a_2$ et $b_2$ tels que
      $J^2=a_2\mathbb I_3+b_2J$.
    \item En  déduire que $J^3$  est également du type  $a_3\mathbb I_3+b_3J$ où
      $a_3$ et $b_3$ sont des réels à déterminer.
    \item Pour tout entier naturel $n$,  on définit la proposition $$P_n: \
      ∃ (a_n,b_n)∈ℝ²,\ J^n=a_n\mathbb I_3+b_nJ$$

      Démontrer par  récurrence la  proposition $P_n$ pour  tout entier
      naturel $n$ et démontrer que:

      $$
∀n∈ℕ
\begin{cases}
  a_{n+1}=2b_n\\
  b_{n+1}=a_n+b_n
\end{cases}
$$

\item
  \begin{enumerate}
  \item  Démontrer que  la  suite $(b_n)_{n∈ℕ}  $  est récurrente  linéaire
    d'ordre 2.  En déduire l'expression  de $b_n$  en fonction de  $n$ pour
    tout entier naturel $n$.
    \item En déduire l'expression  de $a_n$  en fonction de  $n$ pour
    tout entier naturel $n$.
  \end{enumerate}
  \item On nomme respectivement $a_{-1}$ et $b_{-1}$ les nombres obtenus en
    remplaçant  $n$  par  $-1$  dans  les expressions  de  $a_n$  et  $b_n$
    calculées à la question 5.

    Calculer   la   matrice   $K=a_{-1}\mathbb I_3+b_{-1}J$  puis   le   produit
    $J×K$. Qu'en déduit-on?
    \end{enumerate}
  \end{exercice}


\begin{center}
{\LARGE  BONNE PÉRIODE SANS COURS <3}
\end{center}
\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
